{"title": "Hỏi đáp: Dư cân ở trẻ sơ sinh", "question": "Bé gái nhà em sanh mổ lúc 38 tuần 4 ngày nặng 3,2 kg. Lúc 2 tháng bé được 6,4kg. Nay bé được 2 tháng 23 ngày nặng 7,2kg. Bé bú sữa mẹ vắt ra, hiện mỗi ngày bú 900 ml. Em muốn hỏi là bé nhà em có bị thừa cân không. Em chân thành cám ơn.", "answer": "Em Hoài Bảo thân mến.,Em đã nuôi con bằng chính sữa của mình nếu tăng cân như trên là quá vượt mức, sau 6 tháng sữa mẹ sẽ ít dần và bé sẽ  tăng chậm lại so với các tháng đầu sau sanh, con em đường tiêu hóa quá tốt và sữa em đã cung cấp đầu đủ nên bé tăng cân quá nhanh. Nếu em bé nuôi dưỡng tốt sau 6 tháng sẽ tăng gấp đôi so với cân nặng lúc đầu, sau 6 tháng con em khoảng 6.400g đến 6.500g hiện tại con em đã vượt mức và nếu cho con bú sữa mẹ em yên tâm không sợ bé béo phì.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/du-can-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lâu cứng cổ", "question": "Cho em hỏi bé nhà em sinh lúc 32 tuần đến nay cháu được hơn 5 tháng rồi mà chưa cứng cổ và bộ phận sinh dục của bé nhà em thi thoảng ra khí hư màu trắng trong, những lúc thay bỉm thì có mùi hôi cho em hỏi bé nhà em có bị làm sao không ạ. Em xin cảm ơn", "answer": "Chào chị Hoa,,Bé hơn 5 tháng là tính từ lúc sanh hay là tuổi điều chỉnh so với tuổi thai 32 tuần? Hiện cổ bé chưa vững nhưng so với lúc bé 2 hay 3 tháng có vững hơn không? Bé sanh non 32 tuần nên cho bé đi khám định kỳ theo dõi phát triển của trẻ ở khoa phục hồi chức năng Bv Từ Dũ. Chị vệ sinh bộ phận sinh dục bé bằng nước ấm, lau khô, để thoáng rồi theo dõi thêm.,Thân mến,,BS. CK1. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-lau-cung-co/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không tăng cân trong vòng 3 tháng", "question": "Thưa BS,Con tôi là bé gái, lúc sinh đủ tháng nặng 3kg. Hiện được 9 tháng rưỡi, nặng 7.5kg, dài 71cm. bé lười bú sữa một ngày đêm bé bú sữa công thức được khoảng 550-600ml, ăn 02 cử cháo mỗi lần 01 chén đầy. Lịch ăn uống của bé như sau: 6h uống sữa CT 150ml 8h30 ăn cháo [tôm, cua biển, bồ câu, gà ác, thịt heo, thịt bò, lươn, ếch, cá hồi, cá lóc, lòng đỏ trứng gà,…+ rau mồng tơi, bồ ngót, rau dền, bí đỏ, cà rốt, cải bó xôi, hạt sen, đậu hà lan,…+ dầu olive] động và thực vật đổi bữa theo ngày. 12h uống sữa CT 150ml 15h ăn cháo 19h uống sữa CT 150ml 01h uống sữa CT 120ml Giữa các buổi ăn có cho ăn sữa chua, trái cây, ván sữa, yakul thay đổi. Mỗi sáng uống 02 giọt Vitamin D3 Bé ăn rất nhanh nhưng mỗi lần uống sữa từ 40 phút đến 1 tiếng mới hết được 01 bình sữa. Khoảng 3 tháng nay con tôi không lên cân. Bác sĩ cho hỏi bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không? Tôi chăm bé có chỗ nào không đúng, phải làm thế nào để bé phát triển thể chất tốt. Đến 08 tháng bé mới mọc răng, hiện tại được 02 cái. Nhờ BS tư vấn giúp tình trạng của con tôi để bé phát triển tốt ạ. Cảm ơn BS", "answer": "Em Thảo thân mến .,Em là người mẹ có hiểu biết và đã chăm con rất kỹ ghi lại lịch ăn uống của con trong 24 giờ mỗi ngày là quá tốt, bé hơn 9 tháng em tăng thêm 1 bữa ăn vào lúc trưa cử 12g thay bằng cháo và thêm dầu ăn vào chén bột 2 muỗng cà phê vào mỗi chén cháo  để tăng thêm năng lượng, khi bé lớn có răng sữa bé rất thích nhai nên cho ăn thức ăn đặc dần để bé tập nhai bé sẽ thích hơn và sữa mẹ vẫn duy trì em nhé.,Sau tháng bé không tăng cân là phải đưa trẻ đi khám BS ngay để điều chỉnh thuốc và chế độ ăn cho phù hợp, con em hiện nhẹ cân nếu kéo dài sẽ suy dinh dưỡng là có thể xảy ra.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-tang-can-trong-vong-3-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Chào bác sĩ.Bác cho em hỏi là1. Con em nay được ba tháng, hồi sinh bé được 3,4kg. Sau 1tháng 10 ngày bé lên được 5kg, sau 2 tháng bé lên được 6kg và nay bé được 6,5kg . Bé em bú mẹ hoàn toàn, bác cho em hỏi bé em lên cân như vậy có đạt không ạ.2. So với hai tháng trước tháng thứ ba này bé lên có 0,5 kg liệu có ít không bác?3 .Bé rất lười bú, em ít sửa nên tập cho bé uống thêm sữa công thức nhưng bé không chịu uống, cứ đút muỗng vào là khóc à vậy bác sĩ khuyên em nên tập cho bé uống sữa như thế nào ạ.", "answer": "Em Lý thân mến., Em là người mẹ tuyệt vời vì đã tận dụng nguồn sữa của mình nuôi đứa con yêu quý.  Sữa em rất tốt em biết cách cho trẻ bú mẹ nên trẻ lên cân nhanh khi trẻ hơn 3 tháng tuổi tốc độ tăng cân sẽ chậm lại nên em yên tâm, con em cũng rất khôn vì bé biết sữa công thức không ngon bằng sữa mẹ nên không chịu uống. Em cứ tiếp tục duy trì sữa mẹ đến khi bé tròn 6 tháng bước sang tháng thứ  7  sẽ tập bé ăn dặm, Mỗi thứ 4 hàng tuần lúc 9 giờ tại khu M1 khoa Dinh dưỡng, Tiết chế và khoa Sơ sinh có tổ chức lớp thực hành ăn dặm cho các bà mẹ có con dưới 1 tuổi mời em đến tham gia lớp học nhé.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-30008/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tăng cân ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩBác sĩ cho em hỏi là bé của em sinh thường 3,6kg dài 50cm vòng đầu 33cm,lúc 1 tháng bé được 5kg nhưng sau đó mỗi tháng chỉ tăng 0,5kg. Nay bé được 5tháng chỉ nặng 7kg dài 68cm,bé bú mẹ hoàn toàn và bú trực tiếp,bé ngủ xuyên đêm từ lúc 2 tháng, mẹ vẫn ăn uống như lúc trong tháng nhưng sao bé tăng cân ít vậy ạ, không nhiều như lúc 1 tháng? Cho em hỏi thêm là vòng đầu bé lúc 3 tháng là 41cm nay 5 tháng cũng 41cm sao không có tăng kích thước lên ạ, vậy bé có cần đi khám không và có thì khám chuyên khoa nào, mong bác sĩ tư vấn giúp, em xin cảm ơn.", "answer": "Em Cát Hạ thân mến.,Em đã biết tận dụng nguồn sữa mẹ nuôi con của mình là tuyệt vời, không có loại sữa công thức nào tốt bằng sữa mẹ cả, hiện tại cân nặng, chiều cao là đạt chuẩn, khi trẻ lớn tốc độ tăng cân sẽ giảm dần và vòng đầu sẽ tăng từ từ không phải tăng giống như cân nặng nên em yên tâm nhé, nếu không yên tâm em nên đưa trẻ đến BV Nhi Đồng 1 hoặc BV Nhi Đồng  2 khám và tư vấn thêm.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tang-can-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thai 12 tuần chưa thấy xương mũi", "question": "Em chào bác sĩ!Thai em đc 12 tuần đi siêu âm DMDG là 0.7 mm nhưng bác sĩ nói vẫn chưa thấy xương mũi và em đã làm xét nghiệm double test , vẫn đg chờ kết quả. Cho em hỏi thai 12 tuần vẫn chưa có xương mũi thì có nguy cơ down cao không bác sĩ nhưg DMDG là 0.7mm là tốt phải không bác?", "answer": "Chào bạn,Có thể chưa đến lúc thấy xương mũi thôi. Chờ kết quả double test đi bạn.,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thai-12-tuan-chua-thay-xuong-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị run tay", "question": "Xin hỏi bác sĩ bé mình nay được 4,5 tháng mấy hôm nay thấy bé bị run tay gắng gượng không biết bé có đang bị gì không ạ? Với bé bị vẹo cổ nhưng giờ bé biết lật và cứng cổ thấy bé không có bị vẹo cổ nữa mà nằm ngủ nghiêng sang 1 bên không biết như vậy có sao không và bé đã hết vẹo chưa ạ?", "answer": "Chào chị Thu Hiền,,Bé có run môi, run chân không? Một bên hay hai bên? Thời gian kéo dài bao lâu? Bao nhiêu đợt trong một ngày? Nếu ngày càng run nhiều thì chị nên đi khám cho bé. Hiện tại trẻ theo như chị cho biết thì trẻ đã hết vẹo cổ, tuy nhiên cần lưu ý tư thế tốt cho trẻ.,Thân mến,,,BS. CK1. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-run-tay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ!Em sinh thường, bé gái được 3kg3, con em nay được 4tháng, mỗi tháng chỉ lên 500gr, bé ngủ mỗi giấc chỉ khoảng 30 phút. Cho em hỏi vậy bé có sao không ạ? Có cách nào giúp bé ngủ lâu không? Bé bú mẹ mà lên cân ít quá em cũng lo. Bà của bé cứ đòi mua siro cho bé uống. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn!", "answer": "Em Thanh Thùy thân mến.,Con em tăng cân như trên gần đủ so với chuẩn, nếu tròn 6 tháng con em cân nặng gấp đôi lúc sanh là đạt chuẩn. Em bé ngủ như trên là chưa đủ giấc có thế bé bú chưa đủ no, nếu bé bú đủ non thì giấc ngủ kéo dài khoảng hơn 3 giờ. Không nên dùng thuốc kinh nghiệm, vì mỗi trẻ là cơ thể riêng lẻ đặc biệt trẻ em không dùng thuốc ngủ, nếu trẻ ngủ ít nên đi khám BS để khám và điều trị hợp lý nhất.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-it-29986/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tay bé úp vào lòng bàn tay, k duỗi tay 5 ngón", "question": "Bé nhà em được 6 tháng. Tay bé không duỗi ra được ở ngón cái, cứ úp vào lòng bàn tay.", "answer": "Chào chị Võ Thu Hà,,Phát triển của bé chị như thế nào? Trẻ lật, trườn, ngồi.. như thế nào?Trẻ có sanh non không? Ngón tay cái gập có thể do nguyên nhân cơ xương khớp nhưng cũng là một dấu hiệu để đánh giá phát triển của trẻ. Chị nên cho bé đến khám tại khoa phục hồi chức năng Bv Từ Dũ để đánh giá và điểu trị cho bé.,Thân mến,,BS. CK1. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tay-be-up-vao-long-ban-tay-k-duoi-tay-5-ngon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh không đi cầu", "question": "Chào Bác sĩBé nhà cháu sinh được 1,5 tháng rồi. Lúc sinh ra bé được 2,9kg và bây giờ sau 1,5 tháng thì bé nặng 3,8 kg. Bé lên cân như vậy có ít quá không Bác sĩ? Bé nhà cháu bú mẹ hoàn toàn nhưng hơn 1 tuần rồi bé không đi cầu? Cháu thấy bụng bé rất to và bé hay rặn để đánh rắm, bé đánh rắm rất thối nên cháu nghĩ chắc là do bé ứ đọng phân lâu ngày không đi cầu. Chế độ ăn của mẹ thì cháu ăn rất nhiều rau xanh, chuối, khoai lang nhưng không hiểu sao bé không đi cầu được. Bác sĩ ơi cho cháu hỏi là tình trạng lâu ngày bé không đi cầu và phân vẫn tồn đọng trong ruột có nguy hiểm cho bé không? Bé bị tình trạng này hơn 1 tháng rồi, mấy lần trước cháu toàn phải thụt cho bé thôi? Bé bị như thế này có khi nào là do bé bị hẹp hậu môn hay bị gì không Bác sĩ ? Lúc bé sinh ra thì bé vẫn đi cầu đều đặn. Bé nhà cháu là bé gái. Mong Bác sĩ giải đáp giúp cháu với. Cháu xin chân thành cảm ơn Bác sĩ", "answer": "Em Đức Tâm thân mến.,Con em hiện lên cân như trên là quá tốt, em đã tận dụng nguồn sữa mẹ để nuôi con là rất khoa học, khi bé chậm đi cầu em nên đưa trẻ đi khám BS để hướng dẫn cách xoa bụng dùng các biện pháp cơ học trước, hạn chế tối đa bơm hậu môn, khi bơm sẽ làm tổn thương trục tràng làm mất phản xạ đi cầu, nếu phân tích  lâu trong ruột  sinh ra nhiều chất độc làm ảnh hưởng sức khỏe của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-khong-di-cau/"}
